\section{Antecedentes}
\iffalse
Indicar el marco te\'orico de la investigaci\'on y las hip\'otesis de trabajo propuestas
consignando, sobre qué otros trabajos de investigaci\'on propios o de contribuciones de
terceros, se basan.
\fi
%\todo{poner mas antecedentes?}

\textbf{Enfoque:} desde lo te\'orico se utilizar\'a la teor\'ia de
categor\'ias~\parencite{macLaneS:catwm}. Esto permitir\'a trabajar a
un alto nivel de abstracci\'on, reutilizar resultados desarrollados
en otras \'areas, y obtener soluciones generales. Es decir, que los
resultados que se obtengan ser\'an aplicables a una vasta variedad
de DSLs. Para implementar los conceptos te\'oricos se utilizar\'a el
lenguaje de programaci\'on funcional Haskell. Este lenguaje permite
llevar las ideas categ\'oricas en forma relativamente f\'acil a
c\'odigo ejecutable y es particularmente apto para la
implementaci\'on de
EDSLs~\parencite{Gill:2014:DLC:2611429.2617811,Hudak:1996:BDE:242224.242477}.
Para verificar que las implementaciones cumplen con los
requerimientos, se programar\'an casos de estudio y se comparar\'an
con otras soluciones existentes.

\medskip
\textbf{Hi\'potesis de trabajo}: Es posible encapsular en un DSL la complejidad del desarrollo de
  software paralelizable. Es posible describir computaciones paralelas mediante ciertas
  estructuras algebraicas que organizan el c\'odigo fuente y abstraen
  los detalles de ejecuci\'on.

\medskip
\textbf{Estado del arte:} Los lenguajes de dominio espec\'ifico (DSL)
permiten que los expertos de dominio puedan abstraerse de las
caracter\'isticas mas complejas del desarrollo de
software~\parencite{Bentley:1986:PPL:6424.315691}.
%
Los DSLs han sido utilizados exitosamente en diversas aplicaciones
como ser procesamiento de
se\~nal~\parencite{Axelsson:2010:DIF:2050135.2050143}, generaci\'on de
circuitos electr\'onicos~\parencite{Bjesse:1998:LHD:291251.289440}, y
servicios financieros~\parencite{PeytonJones:2000:CCA:351240.351267,
  Augustsson:2008:PTD:1411204.1411236}% , e incluso armon\'ia
% musical~\parencite{Magalhaes:2011:FMM:2034773.2034797}
, por nombrar algunos.  Este enfoque necesita de programadores
capacitados en el desarrollo de compiladores, por lo que su adopci\'on
en la industria requiere que los programadores incorporen a su arsenal
de t\'ecnicas de programaci\'on nociones tales como parsing, chequeo
de tipos, optimizaci\'on y generaci\'on de c\'odigo.

Una manera de facilitar la tarea del programador y disminuir la
capacitaci\'on necesaria para llevar adelante la implementaci\'on de
un DSL es \textbf{embeber} un DSL en un lenguaje de programaci\'on
general (llamado \emph{lenguaje anfitri\'on}), obteniendo un
EDSL~\parencite{Hudak:1996:BDE:242224.242477,Gill:2014:DLC:2611429.2617811}. De
estas manera, se puede aprovechar el parser, el chequeador de tipos y
la optimizaci\'on y generaci\'on de c\'odigo del lenguaje
anfitri\'on. Adicionalmente, el programador puede utilizar las
herramientas y bibliotecas del lenguaje anfitri\'on en su EDSL.

%Los DSL se estructuran con m\'onadas y functores aplicativos.
El lenguaje de programaci\'on funcional Haskell es un lenguaje
apropiado para embeber
EDSLs~\parencite{Hudak:1996:BDE:242224.242477,Gill:2014:DLC:2611429.2617811}.
La forma usual de hacerlo es mediante una \textbf{m\'onada}. El uso de
\textbf{m\'onadas} para estructurar sem\'anticas
denotacionales~\parencite{Moggi89,Mog:notcm} y como m\'etodo de
programaci\'on~\parencite{Wadler92b,Wadler92a} es muy difundido ya que
permite modelar con una \'unica abstracci\'on efectos computacionales
tan diversos como ser excepciones, continuaciones, entrada/salida,
almacenamiento en memoria, paralelismo y concurrencia. En particular,
el lenguaje Haskell posee una notaci\'on especial para escribir
programas mon\'adicos y toda su entrada/salida se realiza mediante una
m\'onada~\parencite{JonesW93}. Sin embargo \textbf{la utilizaci\'on de
  m\'onadas no se limita a Haskell} y es tambi\'en utilizada en otros
lenguajes (generalmente declarativos) tales como ML y Lisp. El uso de
m\'onadas para embeber lenguajes sigue siendo una activa \'area de
investigaci\'on~\parencite[por ejemplo, ][]{Ankner:2013:EAH:2503778.2503789,
  Kiselyov:2013:EEA:2503778.2503791, Svenningsson:2013:SCR:2544174.2500611,
  Sculthorpe:2013:CP:2500365.2500602}.

%Funtores aplicativos
Mas recientemente se populariz\'o otra estructura: los funtores
aplicativos~\parencite{mcbride08:applicative-programming}. Los funtores
aplicativos tienen menos estructura que las m\'onadas por lo que son
estrictamente menos expresivos, pero capturan mejor la estructura de
ciertos DSLs~\parencite{FreeApp} y pueden ser m\'as
eficientes~\parencite{DSwierstra}. Los funtores aplicativos tambi\'en
permiten obtener una noci\'on abstracta de recorrido de estructuras
de datos~\parencite{Jaskelioff:MSFP2012,JFP2014}, y poseen leyes de
fusi\'on que permiten optimizarlos~\parencite{DJPTFP:2011}.
%
En un trabajo reciente~\parencite{RivasJaskelioff} se mostr\'o que en un
sentido abstracto, los funtores aplicativos tienen una estructura
algebraica similar a las m\'onadas, y que por lo tanto es posible
aplicar t\'ecnicas disponibles para
m\'onadas~\parencite{JM:TCS:2010,Jaskelioff-ESOP09,F5} a los funtores
aplicativos.

%Paralelismo.
En Haskell hay una gran diversidad de abstracciones y DSLs para
modelar paralelismo.  Entre los m\'as populares est\'an, la m\'onada
Eval~\parencite{EvalMonad}, la m\'onada Par~\parencite{ParMonad},
Data Parallel Haskell~\parencite{DPH}, la librer\'ia
Repa~\parencite{REPA}, el lenguaje Accelerate~\parencite{Accelerate},
y el lenguaje Obsidian~\parencite{Obsidian}. Una comparaci\'on entre
varios enfoques puede verse en~\parencite{ParallelHakells}.  Sin
embargo, estas abstracciones obligan al programador a tomar decisiones
sobre el paralelismo al momento de escribir los programas y est\'an
orientadas para una forma de paralelismo en particular. Por lo tanto
se encuentran a un nivel de abstracci\'on m\'as bajo del que
pretendemos lograr en esta invstigaci\'on. Notar que el objetivo que
se propone no es lograr la performance en la que puede estar
interesado un experto en HPC (High-Performance Computing), sino
capturar en forma f\'acil el paralelismo de forma que un programador
no experto pueda sacarle provecho. Sin embargo,
recientemente~\parencite{Ankner:2013:EAH:2503778.2503789} se
demostr\'o que un DSL puede mejorar la velocidad de ejecuci\'on de
c\'odigo paralelo (en este caso de la librer\'ia Repa.)


%   Conor McBride y Ross Paterson presentaron una
% caracterizaci\'on para la aplicaci\'on dentro de computaciones con
% efectos, los \textit{functores aplicativos}
% ~\parencite{citeulike:2408154}. Un functor aplicativo es un Tipo Abstracto
% de Datos (TAD) al cu\'al se le puede definir ciertas operaciones, y
% que estas cumplen ciertas reglas. Presentando una notaci\'on a la cual
% llaman corchetes idiomaticos (\textit{idiom brackets}).  Abstraen el
% concepto de aplicaci\'on, permitiendo definir cual es el idioma de
% dicho TAD, por ejemplo:
% \begin{multicols}{2}
% \begin{minipage}{0.7\columnwidth}
% \begin{lstlisting}
% fib :: Int -> Int
% fib 0 = 1
% fib 1 = 1
% fib n = (x + y)
%     where x = fib(n-1)
%           y = fib(n-2)
% \end{lstlisting}
% \footnotetext{a}
% \end{minipage}
% \begin{minipage}{0.7\columnwidth}
% \begin{lstlisting}
% ffib :: Int -> Int
% ffib 0 = 1
% ffib 1 = 1
% ffib n = $\llbracket$(+) x y$\rrbracket$
%      where x = ffib(n-1)
%            y = ffib(n-2)
% \end{lstlisting}
% \footnotetext{b}
% \end{minipage}
% \end{multicols}
% Donde $\llbracket$(+) x y$\rrbracket$ en $(b)$ define exactamente la misma
% expresi\'on definida en $(a)$, el primer elemento es una funci\'on, 
% y el resto son sus argumentos.


% A trav\'es de los EDSLs profundos, podemos observar la construcci\'on generada por el lenguaje, separando el paralelismo del algoritmo.
% Al tener las nociones de paralelismo y al algoritmo de manera separada,
% y modelando las computaciones a travez de abstracciones como \textit{m\'onadas}.
% Se podr\'ia cambiar de \textit{estrategias}, o \textit{met\'odos} utilizados en 
% la generaci\'on de paralelismo y solo se observaria diferencia en la perfomance y/o en
% la utilizaci\'on de los recursos, sin modificar de manera alguna el algoritmo. Hasta
% se podr\'ia modificar la estructura de paralelismo para poder utilizar distintas plataformas,
% o dispositivos, logrando la mayor flexibilidad posible al momento de razonar sobre la noci\'on 
% de paralelismo.


% Continuando con el ejemplo, una versi\'on paralela de fib seria $(c)$:
% \begin{multicols}{2}
% \begin{minipage}{0.8\columnwidth}
% \begin{lstlisting}
% pfib :: Int -> Int
% pfib 0 = 1
% pfib 1 = 1
% pfib n = x $`par`$ 
% 	(y $`pseq`$ (x + y))
%      where x = pfib(n-1)
%            y = pfib(n-2)
% \end{lstlisting}
% \footnotetext{c}
% \end{minipage}
% \begin{minipage}{0.4\columnwidth}
% \begin{lstlisting}
% ffib :: Int -> Int
% ffib 0 = 1
% ffib 1 = 1
% ffib n = $\llbracket$(+) x y$\rrbracket$
%      where x = ffib(n-1)
%            y = ffib(n-2)
% \end{lstlisting}
% \footnotetext{d}
% \end{minipage}
% \end{multicols}
% Donde, \textit{p par q} significa que p se puede evaluar de forma paralela, mientras
% se continua con q, y \textit{p pseq q} significa evalua p y luego q.


% Idealmente, al escribir esta misma funci\'on como se muestra en $(d)$,
% donde ademas de aplicar la funcion suma, encapsule el sentido de paralelismo
% dentro de la definici\'on del functor,
% es decir, el \textit{idioma} definido por el functor aplicativo sea de paralelismo.
% Y nos permita manipular este paralelismo, por ejemplo, si quisieramos conmutar
% las computaciones generadas por \textit{x} por las de \textit{y}.


% Notar que $(b)$ y $(d)$ se escriben de la misma manera, la diferencia es en el
% sentido que se le asigna al functor aplicativo.


% Actualmente, se utilizan \textit{m\'onadas} como una abstracci\'on para modelar el paralelismo,
% por ejemplo en \textit{Par-Monad} y \textit{Eval-Monad}~\parencite{citeulike:12605079}. Asi mismo, se utilizan 
% \textit{functores aplicativos} para modelar a la concurrencia ~\parencite{NoFork}.
%  Se observa que ademas de ser una excelente herramienta
% para la modularizaci\'on de computaciones pueden encapsular en distintos casos
% concretos la noci\'on de paralelismo y fundados en esta observaci\'on, el
% objetivo concreto ser\'a encontrar dicha estructura en com\'un, y utilizarla para
% la construcci\'on de un modelo para la construcci\'on de EDSLs que permita
% independizar, sin perdida de generalidad, las computaciones paralelas
% del dise\~no del algoritmo o proceso.


% Paul Hudak propone utilizar el lenguaje funcional \Haskell{}~\parencite{haskell98} como 
% lenguaje anfitri\'on para EDSLs, debido a su gran nivel
% de abstracci\'on y capacidad para internalizar estructuras sem\'anticas como
% \textit{m\'onadas}, \textit{functores} y \textit{functores aplicativos}.


% Simon Marlow, utilizando \textit{EDSL} y \textit{functores aplicativos} dentro de \Haskell{},
% represent\'o la concurrencia y utilizando este resultado, se puede extraer autom\'aticamente y explotar
% toda concurrencia inherente al programa ~\parencite{NoFork}.


% Geoffrey Mainland y Greg Morrisett presentaron \textit{\textbf{Nikola}}~\parencite{mainland2010},
% EDSL profundo desarrollado en \Haskell{} para el manejo de GPU.
